\documentclass[aspectratio=169]{beamer}
\usepackage{paratype}
% \usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{amsgen,amssymb,amsmath, mathtext}
% \usepackage{cite,enumerate,float,indentfirst}
%\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{flexisym}
\usepackage{breqn}
\newenvironment<>{proofs}[1][\proofname]{
    \par
    % \def\insertproofname{#1\@addpunct{.}}%
    \def\insertproofname{#1}%
    \usebeamertemplate{proof begin}#2}
  {\usebeamertemplate{proof end}}
\makeatother

\usetheme{Warsaw}
\uselanguage{russian}
\begin{document}
\title{Дискретные преобразования}
\author{А.~A.~Макашов\inst{1}}
\institute[МГТУ им. Баумана]{\inst{1}Кафедра СМ11 \\МГТУ им. Н.Э. Баумана}
\date{2020}
\subtitle{Преобразования $D$ и $Z$}

\frame{\titlepage}

    \begin{frame}{Преобразовнаие Лапласа}
    Давайте вспомним, что такое преобразование Лапласа для непрерывной функции. Преобразование определяется формулой
    \begin{equation}\label{Lapl}
        X(p)=L(x(t))=\int_0^{+\infty} x(\tau) e^{-p\tau} d\tau
    \end{equation}
    \begin{itemize}
        \item <2-> При этом найти изображение по Лапласу можно не для всякой функции. Она должна удовлетворять 2 условиям:
        \item <3-> $x(t) \equiv 0$ при $t \le 0$;
        \item <4-> Функция должна расти не быстрее экспоненты $|x(t)| \le M\cdot e^{s_0 t}, M,s_0=const$
    \end{itemize}
    \pause[5]
    Такое преобразование обладает рядом свойств, связанных с дифференцированием и интегрированием оригинала и используется
    для превращения дифференциальных уравнений в алгебраические.
    \end{frame}

    \begin{frame}{Дискретный аналог преобразования}
    Введём понятие дискретных функций оригиналов. Для этого заметим, что, если наша функция $x(t)$ определена только в 
    конечном количестве точек $t=nT, n=0,1,\dots$, то в этом случае интеграл \eqref{Lapl} превращается в сумму следующего вида:
    \begin{equation*}
        X(p)=\sum_{n=0}^{+\infty} x(nT) \cdot e^{-npT}
    \end{equation*}
    и, полагая $x[n]=x(nT)$, получим формулу для \textit{дискретного} преобразования Лапласа:
    \begin{equation}\label{DiskrD}
        X^*(q)=\sum_{n=0}^{+\infty} x[n] \cdot e^{-nq}
    \end{equation}
    \begin{alertblock}{Замечание}
         Переменная $q = \sigma + i\omega$ является комплексной.
    \end{alertblock}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Дискретные функции-оригиналы}
    Очевидно, что для функции  $x[n]$ существуют аналогичные требования к функции-оригиналу, связанные со сходимостью
    полученной суммы:
    \begin{itemize}
        \item <2-> $x[n] \equiv 0$ при $n \le 0$;
        \item <3-> $|x[n]| < M_0\cdot e^{\sigma_0 n}, M_0,\sigma_0=const, \forall n \ge 0$
    \end{itemize}
    \pause[4]В дальнейшем мы будем рассматривать функции вида $\bar{f}[n] = f[n]\cdot\eta[n]$, где
    \begin{equation*}
        \eta[n]=\left\{
        \begin{split}
            &1, &n \geq 0,\\
            &0, &n < 0;
        \end{split}
        \right.
    \end{equation*}
    \pause[4]
    Мы будем в дальнейшем обозначать такое преобразование
    \begin{equation*}
        X^*(q) = D(x[n])
    \end{equation*}
    \pause[5]
    Аналогично вводится преобразование для \textit{смещённой функции}:
    \begin{equation*}
        X^*(q,\varepsilon) = D(x[n,\varepsilon])=\sum_{n=0}^{+\infty} x[n,\varepsilon] \cdot e^{-nq}
    \end{equation*}    
    \end{frame}

    \begin{frame}{Сходимость}
        \begin{theorem}
            Функция $X^*(q)$ определена в полуплоскости $Re(q)>\sigma_0$ и является в ней \textit{аналитической}
        \end{theorem}
        \begin{proofs}[\proofname\ ]
            Функция-изображение определена в случае сходимости ряда:
            \begin{equation*}
                \left| \sum_{n=0}^{+\infty} x[n] \cdot e^{-nq}\right| \leq \sum_0^{+\infty}M_0e^{\sigma_0 n} \cdot e^{-n\sigma} =
                M_0 \sum_{n=0}^{+\infty}e^{-(\sigma - \sigma_0)n}=\frac{M_0e^\sigma}{e^{\sigma}-e^{\sigma_0}}
            \end{equation*}
            Для доказательства возможности почленного дифференцирования рассмотрим ряд, составленный
            из производных отдельных компонентов
        \end{proofs}
    \end{frame}
    \begin{frame}{Сходимость (продолжение)}
        \begin{proof}[\proofname\ (продолжение)]
                \begin{eqnarray*}
                    \left|\left(\sum_{n=0}^{+\infty} x[n] \cdot e^{-nq}\right)^{'}\right| 
                    \leq \sum_{n=0}^{+\infty} n |x[n]| \cdot e^{-nq}
                    \leq \sum_{n=0}^{+\infty}M_0ne^{\sigma_0 n} \cdot e^{-n\sigma} =\\
                    =M_0 \sum_{n=0}^{+\infty}e^{-(\sigma - \sigma'_0)n}=\frac{M_0e^\sigma}{e^{\sigma}-e^{\sigma'_0}}                   
                \end{eqnarray*}
        Здесь $\sigma'_0 = \sigma_0+\alpha$, $\alpha$ - произвольное малое число. Ряд сходится, следовательно, существует
        производная $\frac{dX^*(q)}{dq}$.
        \end{proof}
    \end{frame}

    \begin{frame}{$Z$-преобразование}
        С практической точки зрения часто более удобным является использование вместо
        дискретного преобразования Лапласа $Z$-преобразования, которое получается
        простой заменой $z=e^q, q=ln(z)$:
        \begin{equation}\label{Ztransform}
            X^*(z)= \mathcal{Z}(x[n])=\sum_{n=0}^{+\infty} x[n] \cdot z^{-n}
        \end{equation}
        Аналогично вводится изображение смещённой функции:
        \begin{equation*}
            X^*(z,\varepsilon)=\mathcal{Z}(x[n,\varepsilon])=\sum_{n=0}^{+\infty} x[n,\varepsilon] \cdot z^{-n}
        \end{equation*}
        В дальнейшем мы будем говорить, в основном, о $Z$-преобразовании.
    \end{frame}

    \begin{frame}{Примеры}
        Попробуем найти изображения некоторых функций:
        \begin{eqnarray*}
            \begin{split}
                &x[n] = 1[n];\quad &X^*(q)=\sum^{+\infty}_{n=0} e^{-qn}=\frac{1}{1-\frac{1}{e^q}}=\frac{e^q}{e^q-1};
                \quad &X(z)=\frac{z}{z-1}\\
                &x[n] = a^n;\quad &X^*(q)=\sum^{+\infty}_{n=0} a^ne^{-qn}=\frac{1}{1-\frac{a}{e^q}}=\frac{e^q}{e^q-a};
                \quad &X(z)=\frac{z}{z-a}\\
                &x[n] = a^{n^2};\quad &\textit{не оригинал}\quad&
            \end{split}
        \end{eqnarray*}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Единственность изображения}
        \begin{theorem}
            Если $x[n]$ является оригиналом, что существует единственное изображение
            $X^*(q)$
        \end{theorem}
        \pause
        \begin{proof}
            Пусть для $x[n]$ существует два различных изображения - $X^*_1(q)$ и $X^*_2(q)$.
            Тогда 
            \begin{equation}
                X^*(q)=X^*_1(q)-X^*_2(q) = \sum_{n=0}^{\infty}e^{-qn}x[n]-\sum_{n=0}^{\infty}e^{-qn}x[n] \equiv 0
            \end{equation}
            то есть $X^*_1(q) \equiv X^*_2(q) \quad \forall n \in [0,1,2,\dots]$
        \end{proof}
        \pause
        Для $Z$-преобразования теорема доказывается аналогично.
    \end{frame}

    \begin{frame}{Обратное преобразование}
        Аналогично интегральному преобразованию, оригинал для дискретного ищется через отыскание  интеграла по контуру,
        причём от $Z$-преобразования:
        \begin{equation}
            x[n]=\frac{1}{2\pi i}\oint X(z)z^{n-1}dz=\left.\sum_i Res(X(z)z^{n-1})\right|_{z=z_i}
        \end{equation}
        \pause
        Вычеты вычисляются по всем полюсам функции $X(i)$. При этом вычет в каждой точке вычисляется по формуле
        \begin{equation}
            \left.Res(X(z)z^{n-1})\right|_{z=z_i}=\left.\lim_{z\to z_i} \frac{d^m}{dz^m}(z-z_i)^m X(z)z^{n-1}\right|_{z=z_i}
        \end{equation}
        где $m$ - порядок полюса $z_i$\\
        \pause
        \alert<3>{В дальнейшем мы будем говорить в основном о $Z$-преобразовании.}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Свойства $D$ и $Z$-преобразования}
        Большинство свойств очень похожи и могут быть получены заменой $z=e^q$
        \begin{block}{Свойство 1 - Линейность}
            Пусть $f[n] = \alpha f_1[n] + \beta f_2[n]$, функции $f_1[n],f_2[n]$ являются оригиналами.
            Тогда изображение
            $\displaystyle F(z) = \mathcal{Z}(f[n])= \sum_{n=0}^\infty \left(\alpha f_1[n]+\beta f_2[n]\right)z^{-n}=
            \sum_{n=0}^\infty \left(\alpha z^{-n}f_1[n]+\beta z^{-n}f_2[n]\right)=
            \alpha\sum_{n=0}^\infty z^{-n}f_1[n]+ \beta\sum_{n=0}^\infty z^{-n}f_2[n]=\alpha F_1(z)+\beta F_2(z)$
            где $F_1(z),F_2(z)$ изображения $f_1[n],f_2[n]$ соответственно.
        \end{block}
        \begin{exampleblock}{Сумма функций}
            $\mathcal{Z}(2^n+4\cdot 3^n)= \mathcal{Z}(2^n)+4\mathcal{Z}(3^n) = \frac{z}{z-2} + \frac{4z}{z-3}$
        \end{exampleblock}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Изображения тригонометрических функций}
        \begin{exampleblock}{Изображение синуса}
            \begin{equation*}
                \begin{split}
                    \mathcal{Z}(a^n \sin(\varphi n))=\sum_{n=0}^\infty a^n \sin(\varphi n) z^{-n}=
                    \sum_{n=0}^\infty \left(\frac{a}{z}\right)^n \left(\frac{e^{i\varphi n}-e^{-i\varphi n}}{2i}\right)=\\
                    =\frac{1}{2i}\left( \sum_{n=0}^\infty \left(\frac{ae^{i\varphi}}{z}\right)^n - \sum_{n=0}^\infty \left(\frac{ae^{-i\varphi}}{z}\right)^n\right)=
                    \frac{1}{2i}\left(\frac{z}{z-ae^{i\varphi}} - \frac{z}{z-ae^{-i\varphi}}\right)=\\
                    =\frac{1}{2i}\left( \frac{z\left(z-ae^{-i\varphi}\right) - z\left(z-ae^{i\varphi}\right)}{z^2-az(e^{i\varphi}+e^{-i\varphi})+a^2} \right)=
                    \frac{1}{2i}\frac{az(e^{i\varphi}-e^{-i\varphi})}{z^2 + 2az\cos\varphi + a^2}=
                    \frac{az\sin\varphi}{z^2+2az\cos\varphi+a^2}
                \end{split}
            \end{equation*}
        \end{exampleblock}
        \begin{alertblock}<2>{Изображение косинуса}
            Покажите самостоятельно, что $\displaystyle \mathcal{Z}(\cos\varphi n)=\frac{z(z-\cos\varphi)}{z^2+2z\cos\varphi+1}$
        \end{alertblock}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Свойство растяжения (только для $\mathcal{Z}$)}
        \begin{block}{Свойство 2 - Изменение масштаба}
            \begin{eqnarray*}
                \mathcal{Z}(a^n f[n]) = \sum_{n=0}^\infty a^n z^{-n}f[n]=
                \sum_{n=0}^\infty \left(\frac{z}{a}\right)^{-n}f[n]=F\left(\frac{z}{a}\right)\\
                \mathcal{Z}(a^{-n} f[n]) = \sum_{n=0}^\infty a^{-n} z^{-n}f[n]=
                \sum_{n=0}^\infty \left(az\right)^{-n}f[n]=F(az)
            \end{eqnarray*}
        \end{block}
        \pause
        \begin{example}
            Найдём изображение $\displaystyle \mathcal{Z}(a^n\cos\varphi n)$:
            \begin{equation*}
                \mathcal{Z}(a^n\cos\varphi n)=\frac{\frac{z}{a}(\frac{z}{a}-\cos\varphi)}{\left(\frac{z}{a}\right)^2+2\frac{z}{a}\cos\varphi+1}
                =\frac{z(z-a\cos\varphi)}{z^2+2az\cos\varphi+a^2}
            \end{equation*}
        \end{example}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Смещение аргумента (только для $D$)}
        Аналогично предыдущему свойству, но теперь для $D$-преобразования
        \begin{block}{Свойство $2'$ Изменение масштаба}
            \begin{equation*}
                D(e^{\mp \lambda n} f[n]) = \sum_{n=0}^\infty e^{\mp \lambda n} e^{-qn}f[n]=
                \sum_{n=0}^\infty e^{-(q\pm\lambda)n}f[n]=F\left(q\pm\lambda\right)
            \end{equation*}
        \end{block}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Теорема запаздывания}
        \begin{block}{Свойство 3 - Изображение смещённой функции}
            \begin{eqnarray*}
                \mathcal{Z}(f[n-k])&=&z^{-k}F(z)\\
                \mathcal{Z}(f[n+k])&=&z^{k}\left(F(z)- \sum_{n=0}^{k-1} z^{-n}f[n]\right)
            \end{eqnarray*}
        \end{block}
        \pause
        \[
            \begin{aligned}
                \mathcal{Z}(f[n-k])=\sum_{n=0}^\infty z^{-n}f[n-k] \\  \pause
                =\left|\begin{split}n'=n-k\\n=n'+k\end{split}\right|= \pause
                \sum_{n'=-k}^\infty z^{-(n'+k)}f[n']= \\ \pause
                =z^{-k}\sum_{n'=0}^\infty z^{-n'}f[n']=z^{-k}F(z)
            \end{aligned}
        \]
    \end{frame}
    \begin{frame}{Теорема запаздывания(продолжение)}
        \[
        \begin{aligned}
            \mathcal{Z}(f[n+k])=\sum_{n=0}^\infty z^{-n}f[n+k]= \pause
            \left|\begin{split}n'=n+k\\n=n'-k\end{split}\right|= \pause
            \sum_{n'=k}^\infty z^{-(n'-k)}f[n']=\\ \pause=
            z^{k}\sum_{n'=k}^\infty z^{-n'}f[n']= \pause
            z^{k}\left(\sum_{n'=0}^\infty z^{-n'}f[n']- \sum_{n'=0}^{k-1} z^{-n'}f[n']\right)= \\ \pause
            =z^{k}\left(F(z)- \sum_{n=0}^{k-1} z^{-n}f[n]\right)
        \end{aligned}
        \]
    \end{frame}

    \begin{frame}{Применеие теоремы запаздывания}
        \begin{itemize}
            \item <1-> Вариант с отрицательным запаздыванием для нас не слишком интересен
            \item <2-> Использование положительного запаздывания более применимо
            \item <3-> $\displaystyle \mathcal{Z}(f[n+1])=z\left(F(z)-\sum_{n=0}^0 z^{-n}f[n]\right)=zF(z) - z\cdot f[0]$
        \end{itemize}
        \pause[4]
        \begin{example}
            Изображение $\mathcal{Z}(f[n+2])$ функции $f[n]=5^n$ вычисляется как:\\
            $\displaystyle \mathcal{Z}(f[n+2])= z^2\left(\mathcal{Z}(5^n)-\sum_{n=0}^1 z^{-n}5^n\right)=
            z^2\left(\frac{z}{z-5} - 5^0z^0-5^1z^{-1}\right)=\frac{z^3}{z-5}-z^2-5z$
        \end{example}      
    \end{frame}

    \begin{frame}{Изображения конечных разностей}
        \begin{itemize}
            \item <1-> Зная изображения $f[n]$ и $f[n+1]$ можно найти изображение первой разности
            \item <2-> $\displaystyle \mathcal{Z}(f[n+1])=z\left(F(z)-\sum_{n=0}^0 z^{-n}f[n]\right)=zF(z) - z\cdot f[0]$
            \item <3-> Изображение первой разности $\mathcal{Z}(\Delta f[n])=zF(z) - z\cdot f[0] - F(z)=(z-1)F(z) -z\cdot f[0]$
            \item <4-> Изображение второй разности $\mathcal{Z}(\Delta^2 f[n])=zF'(z) - z\cdot f[0] - F'(z)=(z-1)F'(z) -z\cdot f[0]$
            где $F'(z)$ - изображение первой разности
            \item <5-> Тогда можно записать $\mathcal{Z}(\Delta^2 f[n])=(z-1)^2F(z) -z(z-1)f[0]-z\cdot\Delta f[0]$
        \end{itemize}
        \pause[6]
        Полученный результат можно обобщить:\\
        \begin{block}{Свойство 4 - изображения конечных разностей}
            $$\mathcal{Z}(\Delta^k f[n])=(z-1)^k F(z)-z\sum_{m=0}^{k-1} (z-1)^{k-1-m} \Delta^m x[0]$$
        \end{block}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Применение изображения конечных разностей}
        Мы знаем, что $\displaystyle \mathcal{Z}(1)=\frac{z}{z-1}$ и $\Delta(n)=1$
        \pause
        \begin{example}
            $$\mathcal{Z}(1)=(z-1) \mathcal{Z}(n) - z\cdot0 \Rightarrow \mathcal{Z}(n)=\frac{z}{(z-1)^2}$$
        \end{example}
        \pause 
        % \begin{example}
        %     $2\mathcal{Z}(n)=(z-1) \mathcal{Z}(n^2) - z\cdot0 \Rightarrow \mathcal{Z}(n)^2=\frac{2z}{(z-1)^3}$
        % \end{example}
        \pause Пусть $\displaystyle y[n]=\sum_{m=0}^{n-1}x[m]$, тогда $\Delta y[n]=x[n]$ и $y[0]=0$ \pause
        \begin{block}{Свойство 5 - Изображение конечной суммы}
            $$ \mathcal{Z}\left(\sum_{m=0}^{n-1}x[m]\right)=\frac{X(z)}{z-1}$$
        \end{block}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Дифференцирование изображения (для $\mathcal{Z}$)}
        По определению $\mathcal{Z}$-преобразования
        $$ F(z) = \sum_{n=0}^{\infty} f[n]z^{-n}$$ \pause
        Продифференцируем обе части по $z$: \pause
        \[\begin{aligned}
            \frac{dF(z)}{dz}=\frac{d}{dz}\sum_{n=0}^{\infty} f[n]z^{-n}\pause
            = \sum_{n=0}^{\infty} f[n]\frac{d}{dz}z^{-n}= \\ \pause
            = \sum_{n=0}^{\infty} f[n](-n)z^{-n-1} \pause = -\frac{1}{z}\sum_{n=0}^{\infty} f[n]nz^{-n} \pause
            = -\frac{1}{z}\mathcal{Z}\left(nf[n]\right)\\ \pause
            \Rightarrow \mathcal{Z}\left(nf[n]\right) = -z\frac{d}{dz}F(z)
        \end{aligned}\]
    \end{frame}

    \begin{frame}{Свойство дифференцирования (для $\mathcal{Z}$)}
        Полученный результат можно обобщить и получить
        \begin{block}{Свойство 6 - дифференцирование изображения}
            $$ \mathcal{Z}\left(n^kf[n]\right) = \left(-z\frac{d}{dz}\right)^k F(z)$$
        \end{block}
        \pause
        \begin{example}
            Изображение $f[n]=n$ можно найти и дифференцированием:\\
            $$\mathcal{Z}\left(n\right) = \left(-z\frac{d}{dz}\right)\frac{z}{z-1}=
            -z\frac{z-1-z}{(z-1)^2}=\frac{z}{(z-1)^2}$$
        \end{example}
        \pause
        \begin{example}
            $$\mathcal{Z}\left(n^2\right) = \left(-z\frac{d}{dz}\right)^2\frac{z}{z-1}=
            \left(-z\frac{d}{dz}\right)\frac{z}{(z-1)^2}=z\frac{z+1}{(z-1)^3}$$
        \end{example}
     \end{frame}

     \begin{frame}{Свойство дифференцирования (для $\mathcal{D}$)}
        Аналогичное свойство есть и для $D$-преобразования
        \begin{block}{Свойство 6' - дифференцирование изображения}
            $$ \mathcal{D}\left((-n)^kf[n]\right) = \left(\frac{d}{dq}\right)^k F(q)$$
        \end{block}
     \end{frame}

     \begin{frame}{Остальные свойства}
        \begin{block}{Свойство 7 - свёртка оригиналов}
            $$ X(z)Y(z)=\sum_{k=0}^n x[k]y[n-k]= x[n] \ast y[n]$$
        \end{block}         
        \begin{block}{Свойство 8 - начальное значение}
            $$ lim_{z \to 0} F(z)= lim_{z \to 0}\sum_{n=0}^{\infty}x[n]z^{-n}=x[0]$$
        \end{block}
        \begin{block}{Свойство 9 - начальное значение}
            $$ lim_{z \to 1} F(z)= lim_{z \to 1}\sum_{n=0}^{\infty}x[n]z^{-n}=\lim_{n \to \infty}x[n]$$
        \end{block}         
         
     \end{frame}

    
\end{document}
